**巴斯克地區**（[巴斯克語](../Page/巴斯克語.md "wikilink")：）位於[西歐](../Page/西歐.md "wikilink")[庇里牛斯山西端的](../Page/庇里牛斯山.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[西班牙的邊境一帶](../Page/西班牙.md "wikilink")，包括位於[西班牙境內的](../Page/西班牙.md "wikilink")[巴斯克自治區](../Page/巴斯克自治區.md "wikilink")、[納瓦拉](../Page/納瓦拉.md "wikilink")，以及位於[法國境內的](../Page/法國.md "wikilink")[北巴斯克](../Page/北巴斯克.md "wikilink")。該地區為[巴斯克人聚居地](../Page/巴斯克人.md "wikilink")，通行[巴斯克語](../Page/巴斯克語.md "wikilink")。

這個區域也是除了[加泰隆尼亞之外](../Page/加泰隆尼亞.md "wikilink")，西班牙[分離主義較高的地方](../Page/分離主義.md "wikilink")。

## 地理

巴斯克由七個傳統的地區（Zazpiak Bat）組成。其中四個地區在現今西班牙境內，或者叫做Laurak
Bat，構成了Hegoalde（南區），另外三個區域在法國境內，構成了Iparralde（北區）。

**[北巴斯克](../Page/北巴斯克.md "wikilink")**

三個區域均位於法國[庇里牛斯-大西洋省](../Page/庇里牛斯-大西洋省.md "wikilink")，該省的其它部分稱爲[贝阿恩](../Page/贝阿恩.md "wikilink")。

**[南巴斯克](../Page/南巴斯克.md "wikilink")**

南巴斯克（[西班牙語](../Page/西班牙語.md "wikilink")：，[巴斯克語](../Page/巴斯克語.md "wikilink")：）分爲[巴斯克自治區和](../Page/巴斯克自治區.md "wikilink")[纳瓦拉特许共同体兩個主要部分](../Page/纳瓦拉特许共同体.md "wikilink")，它們都是[西班牙的](../Page/西班牙.md "wikilink")[一級行政區](../Page/一級行政區.md "wikilink")。

  - [纳瓦拉](../Page/纳瓦拉.md "wikilink")（[西班牙語](../Page/西班牙語.md "wikilink")：Navarra，[巴斯克語](../Page/巴斯克語.md "wikilink")：Nafarroa，[法語](../Page/法語.md "wikilink")：Navarre）只包含單一省份，首府為[潘普洛納](../Page/潘普洛納.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [巴斯克自治區](../Page/巴斯克自治區.md "wikilink")（[巴斯克语](../Page/巴斯克语.md "wikilink")：Euskadi，[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink")：País
    Vasco）由下列省份組成：
      - [阿拉瓦省](../Page/阿拉瓦省.md "wikilink")（西班牙稱之為，巴斯克稱之為），首府是[維多利亞](../Page/維多利亞.md "wikilink")，[維多利亞也是巴斯克自治區的首府](../Page/維多利亞.md "wikilink")。另外還有[略迪奥以及](../Page/略迪奥.md "wikilink")[阿穆里奥兩個城市](../Page/阿穆里奥.md "wikilink")。
      - [比斯開省](../Page/比斯開省.md "wikilink")（西班牙稱之為，巴斯克稱之為），首府是[畢爾包](../Page/畢爾包.md "wikilink")，另外還有[格爾尼卡](../Page/格爾尼卡.md "wikilink")、[格乔](../Page/格乔.md "wikilink")、[巴拉卡尔多](../Page/巴拉卡尔多.md "wikilink")、[波尔图加莱特](../Page/波尔图加莱特.md "wikilink")、[贝尔梅奥](../Page/贝尔梅奥.md "wikilink")、[杜蘭戈州](../Page/杜蘭戈州.md "wikilink")、[塞斯陶這幾個城市](../Page/塞斯陶.md "wikilink")。
      - [吉普斯夸省](../Page/吉普斯夸省.md "wikilink")（[巴斯克語](../Page/巴斯克語.md "wikilink")：Gipuzkoa，[西班牙語](../Page/西班牙語.md "wikilink")：Guipúzcoa），首府是[聖塞瓦斯蒂安](../Page/聖塞瓦斯蒂安.md "wikilink")，是[西班牙最小的](../Page/西班牙.md "wikilink")[省份](../Page/西班牙省份.md "wikilink")。

## 歷史

巴斯克人是西歐[舊石器時代的居民中被同化最少的殘存者](../Page/舊石器時代.md "wikilink")（特別是在一帶），羅馬時代的史學家[斯特拉波以及知名作家](../Page/斯特拉波.md "wikilink")[老普林尼都有提到巴斯克種族](../Page/老普林尼.md "wikilink")，包含了、等等，这些则是現今巴斯克人的祖先。有足夠的證據證明在那個時期，他們皆使用巴斯克語交談。

伊比利亞半島的其他種族在羅馬時代末期，都被羅馬文化所同化。巴斯克同時也深受羅馬文化影響。

巴斯克版圖在[中世紀早期介於](../Page/中世紀早期.md "wikilink")[埃布羅河以及](../Page/埃布羅河.md "wikilink")[加龍河之間](../Page/加龍河.md "wikilink")，也就是當時的，Vasconia公國（[Dukes
of
Vasconia](../Page/Dukes_of_Vasconia.md "wikilink")）。在[摩爾人的入侵](../Page/摩爾人.md "wikilink")（Moorish
invasions）以及法國[查理曼大帝時期](../Page/查理大帝.md "wikilink")（Charlemagne）[法蘭克人的擴張之後](../Page/法蘭克人.md "wikilink")，巴斯克的版圖就被分裂，最後在第九世紀[潘普洛那王國](../Page/潘普洛那王國.md "wikilink")（Kingdom
of Pamplona）興起成為主要的國家。

這個國家，就是後來熟知的[納瓦拉](../Page/納瓦拉.md "wikilink")，在11世紀和12世紀以及1512年至1521年的時候，有一部份被併入[卡斯蒂利亞王國](../Page/卡斯蒂利亞.md "wikilink")；其餘的[納瓦拉被併入](../Page/納瓦拉.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink")。三個西部的省份（Araba、Biscay、Gipuzkoa）加入古西班牙王國的自願性協議，促進整個[納瓦拉併入西班牙古代王國](../Page/納瓦拉.md "wikilink")（）。

儘管如此，巴斯克的範圍享有很大的自治權。一直到了巴斯克北方的省份遇到[法國大革命以及南方省份經歷了西班牙的](../Page/法國大革命.md "wikilink")[卡斯特戰爭](../Page/卡斯特戰爭.md "wikilink")（Carlist
War）。接著，巴斯克社會上有一部分的人開始致力於讓巴斯克獨立成有主權的[民族國家](../Page/民族國家.md "wikilink")。\[1\]

最知名的團體**[巴斯克祖国和自由](../Page/埃塔.md "wikilink")**（[巴斯克语](../Page/巴斯克语.md "wikilink")：Euskadi
ta
Askatasuna；），简称**埃塔**（ETA），是[西班牙和](../Page/西班牙.md "wikilink")[法国交界处的](../Page/法国.md "wikilink")[巴斯克地區的一个](../Page/巴斯克地區.md "wikilink")[分离主义恐怖组织](../Page/分離主義.md "wikilink")。该组织成立于1958年，原为[佛朗哥](../Page/弗朗西斯科·佛朗哥.md "wikilink")[独裁统治时代西班牙北部巴斯克地区的一个地下反抗组织](../Page/佛朗哥时期.md "wikilink")。佛朗哥政权垮台後，“埃塔”逐渐发展为从事民族獨立活动的[準軍事](../Page/準軍事部隊.md "wikilink")[反政府组织](../Page/反政府组织.md "wikilink")。但其已在2017年4月8日宣布卸除武裝。

## 人口

巴斯克在2006年，人口數有300萬7661人。人口密度大約為每平方公里143.5人，平均人口密度比法國以及西班牙高。但是，人口的分配相當的不平均，主要集中在大都市。

首都圈[大畢爾包](../Page/大畢爾包.md "wikilink")（Greater
Bilbao）地區的人口就佔了總人口數的1/3，巴斯克在法國境內的人口數，相當的稀少。

|                |      |            |           |       |       |
| -------------- | ---- | ---------- | --------- | ----- | ----- |
| 省份             | 年度   | 面积         | 人口        | 百分比 % | 密度    |
| Basque Country | 2006 | 1 20,947.2 | 3,007,661 | 100%  | 143.5 |
| Araba          | 2006 | 3,316.9    | 301,926   | 10.0  | 91.0  |
| Biscay         | 2006 | 2,236.7    | 1,139,863 | 37.9  | 509.6 |
| Gipuzkoa       | 2006 | 1,980.3    | 691,895   | 23.0  | 349.4 |
| Labourd        | 2005 | 855.7      | 227,754   | 7.6   | 266.2 |
| Lower Navarre  | 2005 | 1,322.1    | 28,835    | 1.0   | 21.8  |
| Navarre        | 2006 | 10,421.0   | 601,874   | 20.0  | 57.8  |
| Soule          | 2005 | 814.5      | 15,514    | 0.5   | 19.0  |

## 參考資料

[巴斯克地區](../Category/巴斯克地區.md "wikilink")

1.  [Milica Zarkovic Bookman, *The Economics of Secession,* Macmillan
    Palgrave (1993), p. 111. ISBN
    0-312-08443-9](http://books.google.com/books?id=2a0okm0vyZwC&pg=PA111&lpg=PA111&dq=catalan+irredentism&source=bl&ots=4IyH348_Wb&sig=OaiXl7DbnKQwbGXT7ksteEWpqAM&hl=es&ei=dBVuStKvDYqCtgfbvqGJDA&sa=X&oi=book_result&ct=result&resnum=2)